[ ⬅ Voltar ](README.md)

# Resenha

O documentário “Humans need not apply” (Humanos não são desejados), produzido pela CPG Gray e lançado em 2014, trata sobre a evolução tecnológica ao longo do tempo. Em sua introdução, o narrador percorre, rapidamente, a história da humanidade. Desde o período das cavernas, o ser humano é “espertamente preguiçoso”, construindo ferramentas para diminuir o seu próprio trabalho, e foi em razão dessa característica que ele evoluiu. Em seguida, com o objetivo de prosseguir com a linha do tempo até os dias atuais, o narrador faz uma analogia a dois cavalos conversando no século XIX: um estaria com medo da sua substituição pelas máquinas e o outro estaria feliz, pois seu trabalho árduo diminuiria e só sobrariam para eles os trabalhos bons da cidade, “a tecnologia surgiu para facilitar a vida do cavalo”. Como é notável, isso não ocorreu, já que eles foram totalmente substituídos e sua população diminuiu de maneira lastimável.


Então, a seguinte frase é apresentada: “Tecnologia melhor traz melhores trabalhos para os cavalos”. Ela parece estúpida, porém passa a fazer mais sentido quando trocam-se cavalos por humanos, e é o que grande parte da população atual concorda: “a tecnologia surgiu para facilitar a vida do humano”. Entretanto, o ponto central do documentário se torna a revolução da robótica, muito mais rápida do que a biológica, e como os seres humanos serão facilmente substituídos por máquinas na maioria dos trabalhos existentes, ou seja, o seu trabalho não será mais facilitado pelas máquinas, e sim totalmente feito por elas já que, segundo o documentário, não são necessários robôs perfeitos, apenas robôs que sejam melhores que os humanos! Como reforço dos exemplos, o documentário continua a expor a evolução dos carros, mostrando sua automatização e apresentando, então, como isso impactaria tanto a economia quanto a disponibilidade de empregos para as pessoas, além de que, carros automatizados ao dirigirem "sozinhos" causam menos acidentes de trânsito do que os humanos.


Prosseguindo, o narrador comenta sobre como, nem mesmo profissionais de programação estariam livres do desemprego, pois é possível o desenvolvimento de softwares que sejam capazes de aprender qualquer coisa por si mesmos, assim tornando-se melhores que os próprios programadores ao fazer o seu trabalho. Como exemplo, é utilizado o mercado de ações: onde havia antes vários negociantes, há agora bots, e o trabalho humano se resume, basicamente, a um set de filmagens. Além disso, os bots também aprenderam a escrever, a cuidar da papelada e a tomar decisões, diminuindo a necessidade de trabalho mental humano em diversas áreas, como na análise de informações, onde, além de tudo, os bots são mais precisos e baratos.


Adiante, o narrador apresenta um dos objetivos de uma inteligência artificial, a IBM's Watson AI, que consiste em aprender a dar diagnósticos médicos precisos e pontua que esse bot consegue absorver um contingente de informações muito maior do que um ser humano, principalmente quanto às reações provenientes da mistura de diversos medicamentos. Assim, é dito que quando as inteligências artificiais se aperfeiçoarem e as consultas estiverem a um clique de distância, a demanda por médicos diminuirá.


Em seguida, comenta-se sobre o trabalho criativo, que talvez nunca deixe de existir entre os humanos, devido à sua dependência de popularidade, mas que não é algo que as máquinas não consigam fazer. Inclusive, o narrador aponta que a música de fundo utilizada no vídeo foi produzida por um bot e que é muito difícil distingui-la de um trabalho humano.


Para concluir, o narrador afirma  que o documentário não é sobre como a automatização é ruim, mas sim como a automatização é e será inevitável, já que é uma ferramenta para produzir em excesso com pouco esforço. Assim ele deixa uma reflexão: temos que começar a pensar no que fazer quando grande parte da população ficar desempregada sem ser culpada; o que fazer em um futuro em que, na maioria dos empregos, *humanos não são desejados*.


#### Como se relaciona com invenções anteriores? E futuras?

O vídeo trata de várias invenções ao longo do tempo, focando nas que substituíram ou podem substituir o trabalho humano. Além disso, descreve possíveis máquinas futuras que poderiam fazer o mesmo. Isso nos faz refletir que, independentemente do destino dessas invenções, somos nós, engenheiros de computação e programadores, que as desenvolveremos. Ou seja, como apontado na conclusão do documentário, a nossa profissão terá muito espaço para crescer antes de desaparecer, ou ser substituída, como tantas outras já foram.


#### Os fatos apresentados são verídicos?

O documentário apresenta uma visão bastante ampla da evolução tecnológica, partindo desde a análise da inteligência artificial aplicada à automóveis até a definição das funções do bot "IBM Watson Assistant". Conceituar uma área tão grande da tecnologia por um período de tempo tão longo como o tratado no curta-metragem é uma tarefa bastante complexa, contudo, pensamos que ela foi bem executada pelos autores. Ainda assim, observamos que uma opinião muito equivocada foi apresentada no documentário. Apesar de acreditarmos que as máquinas, já bastante tecnológicas, ainda tenham muito a evoluir, achamos que criar um robô com a mesma capacidade cognitiva dos humanos é, por enquanto, impossível. Para isso, seria necessário criar uma IA com um software semelhante ao nosso cérebro, o que é irreproduzível na atualidade, em razão da sua complexidade; não há como desenvolver, nem mesmo em um período próximo, uma tecnologia que imite com maestria todas as intrincadas conexões neurais do cérebro humano, nem mesmo que chegue próxima a capacidade de suas sinapses. Essa seria a nossa única ressalva quanto ao documentário, a qual foi uma opinião um tanto exagerada e mal-fundamentada dos autores, na opinião do grupo. Subtraindo-se esse equívoco, para nós, o curta-metragem apresenta somente fatos com veracidade. 
